
L'advection et la diffusion sont deux phénomènes physiques dans le cadre du transfert d'une quantité dans un domaine donné. Ces phénomènes, qui interviennent dans le transport de façon passive, proviennent de différentes causes.

\medskip
 
\textbf{L'advection} est le transport macroscopique d'une quantité (telle que la chaleur par exemple) dans un environnement (tel qu'une rivière).


\medskip

\textbf{La diffusion} est une transformation par le mouvement aléatoire de particules à un niveau microscopique, sans qu'aucun flux ne soit nécessaire.

\medskip

De nombreuses quantités peuvent être étudiées à travers ces phénomènes, mais les principaux sont la chaleur, l'énergie ou la concentration. Lorsque l'on prend en compte l'advection et la diffusion d'une quantité dans un environnement, on parle alors de \textbf{convection}.

\medskip
L'étude des transferts susmentionnés présente de nombreux intérêts car beaucoup de substances se déplacent à travers un environnement naturel, ce qui a un impact plus ou moins direct sur nous et notre mode de vie.

Une meilleure compréhension de ces processus peut donc mener à une prédiction plus efficace d'évènements dangereux, comme ceux illustrés dans les exemples suivants:

\begin{itemize}
	\item 
	
	\item
	
	\item \textbf{Le changement climatique global}: les effets indésirables de certains produits chimiques sur l'atmosphère nous encourage à trouver des moyens de réduire leur concentration dans l'air.
\end{itemize}